% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Autocorrélation}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Tobler's First Law}

\textbf{Première loi de la géographie} (\textit{Tobler's First Law}):

~

\textit{everything is related to everything else, but near things are more related than distant things}

~

\textbf{Les deux facettes de la TFL:}

\begin{itemize}
\item Dépendance spatiale : les choses proches se ressemblent plus que les choses éloignées.
\item Interaction spatiale : les relations entre deux choses proches sont plus fortes que les relations entre deux choses éloignées.
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}

\begin{block}{Autocorrélation}
Corrélation entre une valeur et elle-même avec un décalage. Le décalage peut être spatial (autocorrélation spatiale), 
le décalage peut être temporel (autocorrélation temporelle)
\end{block}

\begin{itemize}
  \item ac. positive: à côté ressemble à ici, demain ressemble à aujourd'hui
  \item ac. négative: à côté s'oppose à ici, demain s'oppose à aujourd'hui
  \item absence d'autocorrélation: à côté ne ressemble pas plus à ici qu'à ailleurs, demain ne ressemble pas plus à aujourd'hui qu'à un autre jour
\end{itemize}

~

\og I have seen the future and it is just like the present, only longer \fg{} (Kehlog Alban, The profit)

~

\textbf{Quel type d'information géographique est concerné?}

$\rightarrow$ \textit{TYPES 1-2-3-4}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Cas d'application}

\textbf{Que faire de l'autocorrélation spatiale dans une analyse géographique?}

\begin{enumerate}
\item Mesurer l'autocorrélation spatiale
\item Quantifier la ségrégation
\item Interpoler des valeurs
\item Spatialiser les modèles de régression
\end{enumerate}

\end{frame}


    
% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{autocorr_rev.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Insee, Données carroyées à 200m
\normalsize

\end{frame}    

   
% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

\textbf{Variographie:} étudier la variation des valeurs en fonction de la distance

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{autocorr_vario1.png}
\end{figure}

\end{frame}    

% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

\textbf{Variographie:} étudier la variation des valeurs en fonction de la distance

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{autocorr_vario2.png}
\end{figure}

\end{frame} 


% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

Le \textbf{variogramme} (variance des valeurs) ou le \textbf{semi-variogramme} (demi variance des valeurs)
permet d'étudier la \textbf{covariation des valeurs en fonction de la distance}.

~

Cette covariation est quantifiée par l'\textbf{Indice de Moran} (I) et l'\textbf{indice de Geary} (C):

$$
C = \frac{(n-1)}{2 \sum_i \sum_j w_{ij}} \times \frac{\sum_i \sum_j w_{ij}(x_i - x_j)^2}{\sum_i (x_i - \bar{x})^2}
$$

\end{frame} 


% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

\textbf{Indice de Moran} (1950):

$$
I = \frac{n}{\sum_{i} \sum_{j} w_{ij}} \times \frac{\sum_{i} \sum_{j} w_{ij} (x_i - \bar{x})(x_j - \bar{x})}{\sum_{i} (x_i - \bar{x})^2}
$$

~

$n$ : nombre d'individus \\ 
$x_i$ et $x_j$ : valeurs de la variable $x$ en $i$ et $j$ \\ 
$\bar{x}$ : moyenne de la variable $x$ \\ 
$w_{ij}$ : pondération correspondant à la définition du voisinage

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

\textbf{Le graphique de Moran et son indice}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{MoranPlot.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

\textbf{Définition du voisinage}

\begin{figure}
\includegraphics[width=7cm]{Voisinage.png}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Mesurer l'autocorrélation}

\textbf{Contributions locales à la mesure globale d'autocorrélation} \\
LISA - \emph{local indicators of spatial autocorrelation}

$$
I_i = z_i \sum_{j} w_{ij} z_j
$$

~

$z_i$ valeur standardisée pour l'unité spatiale $i$ \\
$z_j$ valeur standardisée pour les unités voisines $j$ \\
$w_{ij}$ pondération par la matrice de contiguïté ou de poids

~

$\rightarrow$ \textbf{Moran plot:} nuage entre $x$ et moyenne de $x$ dans le voisinage

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Quantifier la ségrégation}

Hoover, Gini, Shannon (Theil) ne distinguent pas ces trois configurations \\
$\rightarrow$ ce sont des mesures presque aspatiales

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{NonSpatial.pdf}
\end{figure}

Les méthodes d'autocorrélation (\textbf{Geary} et \textbf{Moran}) distinguent 1 et 2.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

L'interpolation a pour objectif d'estimer la valeur d'un champ en 
des \textbf{points non observés} à partir d'un ensemble de \textbf{points observés}.

~

Les méthodes d'interpolation n'ont de sens que s'il existe une \textbf{autocorrélation spatiale}.

\begin{figure}
\includegraphics[width=6cm]{Corse.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

\textbf{Interpolation discrète}

\begin{figure}
\includegraphics[width=7.5cm]{interp_blocky.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: O'Sullivan, Unwin, Geographic information analysis
\normalsize

\end{frame}
  


% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

\textbf{Moyenne locale}

\begin{figure}
\includegraphics[width=6cm]{interp_moy.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

\textbf{Moyenne pondérée par la distance} (\textit{Inverse Distance Weighting})
    
\begin{equation}
\nonumber
z_j^e = \sum_{i=1}^m w_{ij} z_i
\end{equation}
    
\footnotesize
$m$ est le nombre de points de contrôle (qui peut être égal au total $n$) \\
$w_{ij}$ est un poids inversement proportionnel à la distance entre $i$ et $j$
    
\normalsize

    
\begin{equation}
\nonumber
w_{ij} \propto \frac{1}{d_{ij}^k}
\end{equation}

Deux problèmes avec cette méthode:

\begin{enumerate}
  \item Les estimations ne peuvent pas être inférieures au minimum ni supérieures au maximum
  \item Les valeurs sont estimées sans calibrage (fonction, exposant), 
  c'est-à-dire sans prendre en compte la façon dont la mesure varie spatialement
\end{enumerate}

\end{frame}


    
% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

\textbf{Krigeage} (\textit{kriging})

\begin{itemize}
\item Méthode issue des travaux de Georges Matheron et de Daniel Krige dans le cadre de l'exploitation de filons miniers.
\item Interpolation optimale qui s'appuie sur la variographie
\item Famille de méthodes: krigeage ordinaire, universel, de bloc, etc.
\end{itemize}

~
    
\begin{equation}
\nonumber
z_j^e = \sum_{i=1}^m w_{ij} z_i
\end{equation}

$\rightarrow$ Dans l'IDW les poids $w_{ij}$ sont constants et décidés de façon arbitraire
~
$\rightarrow$ Le krigeage consiste à \textbf{estimer le vecteur des poids} $w_{ij}$ tels que les \textbf{valeurs estimées} respectent la variographie calculée sur les \textbf{points connus}

\end{frame}    


% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

\textbf{Types de variogrammes et types de profils}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{varioprofil.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

Exemple des revenus moyens: \textbf{variogramme empirique} (semi-variances observées) et \textbf{modèle} (exponentiel)

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{variofit.png}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

\textbf{Interpolation par IDW} (inverse de la distance, exposant 1)

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{idw.png}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

\textbf{Interpolation par krigeage} (modèle exponentiel)

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{krige.png}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

Le \textbf{krigeage ordinaire} s'appuie sur deux hypothèses qui ne sont
pas toujours vérifiées:

\begin{itemize}
  \item stationnarité: constance des paramètres de la distribution statistique (moyenne, variance), et donc constance de l'auto-covariance (le seul facteur qui joue sur le différentiel entre points est la distance qui les sépare)
  \item isotropie: constance de la variation dans toutes les directions
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

Champ non stationnaire $\rightarrow$ \textbf{krigeage universel}, i.e. krigeage 
sur une surface de tendance qui modélise le \textbf{drift} (\textit{de-trending}).

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{Corse_drift.pdf}
\end{figure}
    
\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Estimer par interpolation}

Champ \textbf{anisotropique} $\rightarrow$ \textbf{krigeage directionnel}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{lithologie.jpg}
\end{figure}

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

Lorsqu'on calcule un modèle de régression linéaire sur des entités spatialisées, 
il est très fréquent d'observer une \textbf{structure spatiale des résidus} de la régression.

\begin{figure}
\includegraphics[width=10.5cm]{lebworld_lm.png}
\end{figure}  

\end{frame}   

% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{lebworld.png}
\end{figure}  

\end{frame}   


% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\begin{itemize}
  \item L'exploration de cette autocorrélation spatiale des résidus revêt un \textbf{intérêt heuristique}
  \item L'existence de cette autocorrélation induit nécessairement un \textbf{biais} dans l'estimation des c{\oe}fficients de régression  
\end{itemize}

~

Trois types d'effets peuvent générer une telle structure:

\begin{enumerate}
  \item Effets endogènes: $y$ dépend de la valeur de $y$ dans le voisinage
  \item Effets exogènes: $y$ dépend de la valeur des variables indépendantes dans le voisinage
  \item Effets corrélés (facteurs de confusion): $y$ dépend d'un facteur spatial inobservé qui influence simultanément l'obervation et son voisinage
\end{enumerate}

\end{frame}   
  

% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

Les trois cas sont traités dans une même approche: calculer une (ou plusieurs) \textbf{variable décalée} (\textit{lagged variable}).

~

La variable décalée est une \textbf{moyenne spatialement pondérée} de la variable d'intérêt, par une matrice de poids qui dépend de la définition du voisinage (voir plus haut).

\begin{enumerate}
  \item Effets endogènes: modèle spatial autorégressif \\ SAR \textit{Spatial Autoregressive Model}
  \item Effets exogènes: modèle spatial "croisé" \\ SLX \textit{Spatial Cross-regressive model}
  \item Effets corrélés: modèle à erreur spatiale \\ SEM \textit{Spatial Error Model}
\end{enumerate}

\end{frame}   


% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

Ex. \textbf{valeur foncière dans la zone Hossegor-Le Boucau} \\
Résidus de la régression simple entre valeur foncière et surface bâtie

\begin{figure}
\includegraphics[width=7.5cm]{bouchoss_spatialresid.png}
\end{figure}  

\end{frame}   


% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\textbf{Hypothèse 1:} la valeur d'un bien immobilier (y) est dépendante de la valeur des biens voisins 
$\rightarrow$ Modèle SAR

$$
y_i = \rho \sum_i w_{ij} y_j + \beta_0 + \beta_1 x_i + \epsilon_i
$$


\textbf{Hypothèse 2:} la valeur d'un bien immobilier (y) est dépendante d'un facteur spatial global inobservé (distance à la côte) 
$\rightarrow$ Modèle SEM

$$
y_i =  \beta_0 + \beta_1 x_i + u_i ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ ~ u_i = \lambda \sum_i w_{ij} u_j + \epsilon
$$


\end{frame}   
  


% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{bouchoss_moranprix.png}
\end{figure}  

\end{frame}   

% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\textbf{Modèle aspatial} - \texttt{lm()}

\begin{figure}
\includegraphics[width=9cm]{aspatlm.png}
\end{figure}  

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\textbf{Modèle SAR} - \texttt{spatialreg::lagsarlm()}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{lagsarlm.png}
\end{figure}  

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\textbf{Modèle SEM} - \texttt{spatialreg::errorsarlm()}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{errorsarlm.png}
\end{figure} 

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\textbf{Modèle SAC} - \texttt{spatialreg::sacsarlm()}

\begin{figure} 
\includegraphics[width=10cm]{sacsarlm.png}
\end{figure}  

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Régression spatiale}

\textbf{Démarche de spatialisation de la régression}

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{sar_approches.png}
\end{figure} 

\footnotesize
Source: Floch, Le Saout, "Économétrie spatiale", in \textit{Insee Méthode} nº131
\normalsize

\end{frame}
